<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Nieuwe Cultuur</title>
    <description>Nieuwe Cultuur wil helpen om de cultuur verder te dragen, verder dan waar we vandaag staan. Het wil een nieuwe horizon creëren, een vergezicht maken.</description>
    <link>http://nieuwecultuur.nl/</link>
    <atom:link href="http://nieuwecultuur.nl/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Tue, 30 Jun 2015 20:40:47 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Tue, 30 Jun 2015 20:40:47 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v2.5.3</generator>
    
      <item>
        <title>Medicijnen hoeven niet duur te zijn</title>
        <description>&lt;p&gt;Zo vaak dat we horen over medicijnen die te duur zijn. Of dat verzekeringsmaatschappijen dit niet willen betalen. Belachelijk. En volstrekt overbodig als we bedenken dat medicijnen helemaal niet zo duur hoeven te zijn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We hebben het hier feitelijk over medicijnfabrikanten die veel geld steken in onderzoek naar medicijnen. Dat geld willen ze terugverdienen (met winst uiteraard) uit de verkoop van de medicijnen. Maar omdat er niet veel mensen zijn die deze medicijnen nodig hebben, is de prijs zo hoog. De hoge prijs voor deze medicijnen is duidelijk genoeg.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maar deze hoge prijs is overbodig als we het onderzoek anders organiseren. Waarom laten we dit onderzoek in de handen van bedrijven die er later weer winst uit willen halen, als het ook anders kan?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Een andere optie is om groepjes onderzoekers te hebben die onafhankelijk onderzoek mogen doen naar nieuwe medicijnen. Met directe financiering van bijvoorbeeld universiteiten, verzekeringsmaatschappijen, burgers en belastinggeld kunnen medicijnen die hieruit voortkomen direct tegen een lage prijs op de markt gebracht worden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De medicijnen krijgen geen privaat-patent dat eigendom is van een bedrijf, maar een publiek patent die het mogelijk maakt dat iedereen dit medicijn mag maken. Probleem opgelost want medicijnen zijn direct publiek eigendom. Dus van niemand in het bijzonder, maar van iedereen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Om hiermee te beginnen hebben we niet veel nodig. Een publiek fonds dat genoeg geld bijelkaar brengt om 1 of 2 onderzoekers te laten beginnen is voldoende. Laat die groep zich richten op iets dat resultaat kan hebben en van daaruit kan de groep zich uitbouwen, met geld dat mensen die de waarde hiervan inzien, direct beschikbaar stellen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Van de overheid of het bedrijfsleven hoeven we dit soort innovatie niet te verwachten. Het is wachten op een of meerdere bewogen personen die zoiets echt gaan trekken. En ik vermoed dat deze tijd niet ver weg is - als er al niet initiatieven hiertoe zijn.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;meer-lezen&quot;&gt;meer lezen?&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://nl.wikipedia.org/wiki/Generiek_geneesmiddel&quot;&gt;https://nl.wikipedia.org/wiki/Generiek_geneesmiddel&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.vrijspreker.nl/wp/2014/10/patentvrij-open-source-kankermedicijn/&quot;&gt;http://www.vrijspreker.nl/wp/2014/10/patentvrij-open-source-kankermedicijn/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.nrc.nl/opinie/2014/10/06/medicijnen-horen-niet-op-een-vrije-markt/&quot;&gt;http://www.nrc.nl/opinie/2014/10/06/medicijnen-horen-niet-op-een-vrije-markt/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://decorrespondent.nl/1066/Waarom-medicijnen-zo-duur-zijn/64131944734-52b36de4&quot;&gt;https://decorrespondent.nl/1066/Waarom-medicijnen-zo-duur-zijn/64131944734-52b36de4&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 30 Jun 2015 23:12:58 +0200</pubDate>
        <link>http://nieuwecultuur.nl/medicijnen-hoeven-niet-duur-te-zijn/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://nieuwecultuur.nl/medicijnen-hoeven-niet-duur-te-zijn/</guid>
        
        
        <category>voorbij het kapitalisme</category>
        
        <category>zelfbestuur</category>
        
        <category>crowdfunding</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Wat is een publiek goed zelfbestuurd</title>
        <description>&lt;p&gt;Publieke diensten kunnen best zelfbestuurd zijn. Er is geen bedrijf nodig om dit voor ons te doen. Zelfbestuur van publieke goederen is de toekomst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Het afschaffen van de Waterschapsverkiezingen is altijd het enige echte discussiepunt tijdens de vierjaarlijkse verkiezingen. De waterschappen is een publieke dienst, waarvan de raad gekozen wordt door de burgers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maar omdat water niet zo’n enorm agendapunt is, zijn er niet echt veel mensen die komen stemmen. Het is over het algemeen goed geregeld, zo denken de meesten. Waarvoor zouden we stemmen?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maar wat als het onderwerp iets anders zou zijn, iets wat wel dichter bij de mensen staat. En wat als er meer van dit soort raden zouden zijn, maar over andere onderwerpen? Wat dacht je van een raad die gaat over &lt;em&gt;internet als publiek goed&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dit zou het wezenlijk anders maken. Net als in de tijd dat waterbeheer bijvoorbeeld een veel belangrijker onderwerp was, zo zijn er nu ook onderwerpen die erg belangrijk zijn. En we zouden dit soort onderwerpen net zo goed op een andere manier kunnen organiseren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Want stel je eens voor dat we zelf als burgers een raad zouden kiezen die vervolgens bepaalt welke televisiekanalen er in het basispakket gaan? Ik noem maar wat. Een raad die de tarieven en de kanalen bepaalt, en die het bestuur kiest dat leiding heeft over het netwerkbedrijf?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We kunnen dan ook meteen de winstgedachte los laten. En we kunnen dan ook veel efficienter werken. Want we hebben een heel stuk minder kosten nodig. Denk alleen al aan al die marketingafdelingen die we meteen kunnen opheffen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ik laat de gedachten nu vrij los, maar de kern van dit idee is dat een raad dat gaat over een publieke dienst helemaal geen gek idee hoeft te zijn. Een raad die ook los staat van de huidige politieke instituties. Want waarom hebben wij eigenlijk zoveel verschillende bedrijven die internet, telecom en televisie leveren. En waarom hebben we de regering nodig als we dit ook zelf kunnen regelen en zelf via een zelfgekozen raad de randvoorwaarden kunnen bepalen?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Het is zonde van de hulpbronnen en het geld. We kunnen de boel zoveel goedkoper doen als we het organiseren op basis van een publiek goed, op basis van zelfbestuur, en we kunnen er meer mee bereiken. Goedkopere diensten van betere kwaliteit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We zouden tenminste weer gaan stemmen.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 28 Jun 2015 23:12:58 +0200</pubDate>
        <link>http://nieuwecultuur.nl/wat-is-een-publiek-goed-zelf-bestuurd/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://nieuwecultuur.nl/wat-is-een-publiek-goed-zelf-bestuurd/</guid>
        
        
        <category>waterschappen</category>
        
        <category>internet</category>
        
        <category>voorbij het kapitalisme</category>
        
        <category>zelfbestuur</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
